<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gws on 雨宮 新 research website</title>
    <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/</link>
    <description>Recent content in Gws on 雨宮 新 research website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 04 May 2020 10:10:20 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>大気重力波の分散関係・偏波関係</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_section1/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 10:10:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_section1/</guid>
      <description>大気重力波は、数学的には線形化した基礎方程式系の解として記述される。その解の満たす条件が分散関係と偏波関係である。重力波に注目するのに適した基礎方程式系と、線形化した方程式の解の表現、分散関係と偏波関係の導出について述べる。また大気の場合に問題となる背景場の密度成層の高度依存性の扱いについても説明する。
基礎方程式 3次元直交座標系にて、大気が従う力学的・熱力学的法則を最も基本的な形で記述すると、次のように運動方程式、質量保存の式、熱力学第一法則の3つの式から書ける。
運動方程式 $$ \frac{du}{dt} = fv - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x} $$ $$ \frac{dv}{dt} = - fu - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial y} $$ $$ \frac{dw}{dt} = - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial z} - g $$
質量保存の式 $$ \frac{1}{\rho} \frac{d\rho}{dt} = - \nabla \cdot \bv{v}$$
熱力学第一法則の式 $$ \frac{d\theta}{dt} = \frac{\theta}{C_p T} Q$$
ただし、 $$ \frac{d}{dt} \equiv \frac{\partial}{\partial t} + u \frac{\partial}{\partial x} + v \frac{\partial}{\partial y} + w \frac{\partial}{\partial z} $$ は流れに乗った系での時間変化を表す物質時間微分である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山岳波の線形理論・Fourier-Rayモデル 2</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_2/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 09:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_2/</guid>
      <description>複数の層をもつ背景場の場合 大気の鉛直構造は滑らかに徐々に変化するとは限らない。大気境界層や圏界面付近で見られるように、異なる性質の層が上下に重なり、その境界付近では物理量が急激に変化するような特徴もよく見られる。
背景場の鉛直構造を考慮してモデルを発展させる。背景場全体に単一の水平風と鉛直安定度の値を使う代わりに、大気が複数の層からなると考え、それぞれの層で異なる背景場の値を定義できるようにする。
このモデルは、層境界を通過する重力波の屈折と反射を表現することができる。
先の背景場一様の場合において、水平波数$k$に対して分散関係から2つの$m$の値が得られ、それぞれ群速度でみた上向き・下向き伝播に対応していた。背景場一様の場合は上向き伝播の成分のみ存在すると考えて計算した。しかし、複数の層を考慮する場合、一番上の層以外は、層境界から発生し下向きに伝播する重力波の存在を考慮する必要がある。これは境界での重力波の部分反射があることを意味している。
各変数の擾乱をx方向にフーリエ変換し、ある水平波数$k$の成分について考えることにする。各層では背景場の変数が異なるため、分散関係が異なる。そこで$j$番目の層の鉛直波数を$m_j$と書くことにする。さらに、$k$に対応する$m_j$の2つの値のうち、群速度上向き・下向きのものをそれぞれ$m_j^{+}$、$m_j^{-}$と表す。なお、伝播しない成分にあたる$m_j$が純虚数の場合は、虚数部が正で$\exp(imz)$が$z$の減少関数となる方を$m_j^{+}$とする。
層の内側での物理量の分布は、各波数$k$において上向き・下向き成分の重ね合わせであり、振幅$\hat{\eta}_j^{+},\hat{\eta}_j^{-}$を用いて次のように表す。なお、最上層では上向き成分のみが存在する。 $$ \eta(x,z) = \int \left[ \hat{\eta}_j^{+}(k) \exp(im_j^{+}(k)z) + \hat{\eta}_j^{-}(k) \exp(im_j^{-}(k)z) \right]\exp(ikx) dk $$
各層内で定義される重力波成分  各層の境界における接続条件を考える。層$j$の下端の高さを$z_{j}$と表すことにする。
地表である$z=z_{1}=0$においては、背景場一様の場合と同様に、波源の山岳の形状を用いて次の式が任意の$k$について成り立つ。 $$ \hat{h} = \hat{\eta}_1^{+} + \hat{\eta}_1^{-} $$
$j=2$~$N$の層境界$z_{j}$においては、満たすべき接続条件は次のとおりである。
 鉛直変位 $\eta$ が境界上下で連続である
$ \eta_{j-1}^{+} + \eta_{j-1}^{-} = \eta_{j}^{+} + \eta_{j}^{-} $
 境界の両側からの力がつりあっている、
すなわち気圧擾乱 $p&amp;rsquo;$ が境界上下で連続である
$ p_{j-1}^{+} + p_{j-1}^{-} = p_{j}^{+} + p_{j}^{-} $
  1より、 $$ \hat{\eta}_{j-1}^{+} \exp ( im_{j-1}^{+}\Delta z_j) + \hat{\eta}_{j-1}^{-} \exp ( im_{j-1}^{-}\Delta z_j) = \hat{\eta}_{j}^{+} + \hat{\eta}_{j}^{+}$$ ただし$\Delta z_j\equiv z_{j}-z_{j-1}$と定義した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>はじめに</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_intro/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 10:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_intro/</guid>
      <description>はじめに サン・テグジュペリの「人間の土地」には、アンデス山脈上空を飛行中に遭難し生還した飛行士(1)が登場する。彼の操縦する飛行機は、悪天候の中、急激な下降気流に遭遇する。操作の効かない機体は気流に翻弄され、数千メートルの高度差を落下する。
 下降気流が、時々操縦士に妙な気味悪い思いをさせることがある。発動機は具合よく回転しているのに、機体は下降する。高度を失うまいとして、上舵を引く。すると機体はスピードを失ってぐにゃりとなる。機体は相変わらず下降を続ける。上舵を引きすぎたかと思って手をゆるめる、踏切台のように風をはねかえしてくれる都合のいい峰の陰に隠れようと、右から左に機体を寄せてみるが、なおも下降は止らない。どうやら空全体が落ち込んでゆくような気持ちだ。すると、そのとき、人は自分が宇宙の大変異の中に巻き込まれたような気持になる。すでに避難所はどこにもない。空気が固く充実していて、柱のように機体を支えてくれるもと来た方に戻ろうと、引き返してもみるが、むだだ。柱はもうどこにもない。すべてが分解する。人は宇宙の崩壊の真っただ中に巻き込まれてふわふわと昇ってきて、きみに追いつき、やがてきみをのんでしまう、雲の方へとずり落ちてゆく。
(「人間の土地」サン・テグジュペリ 堀口大學訳)
 山脈付近の気流の擾乱は飛行機にとって極めて危険である。大規模な山脈に風が衝突するとき、付近では強い上昇気流と下降気流、さらに不規則な乱流が発生する。このような擾乱は一般に山岳波として知られている。
山岳波の研究はアメリカのコロラド州ボルダーにあるアメリカ大気研究センター(NCAR)で1970年代に行われた観測とモデル研究によって大きく発展した。ボルダーはロッキー山脈の東側に位置し、冬季に山から吹き下ろす強風の激しさが有名である(2)。大気の成層状態と風速がある条件を満たすときに、ロッキー山脈で発生した山岳波の下降気流がちょうど地表付近に顕著な強風をもたらす状況が起こる。
気球観測と航空機観測より推定した等温位線 (Lilly 1978, Fig.7) 
山岳波は対流圏にとどまらず、圏界面を越えて上空に伝播し、成層圏(約10-50km)、中間圏(約50-80km)、さらにそれ以上の高度まで影響する。高度が高くなるほど、大気密度が低いことにより波の振幅は大きくなり、顕著なパターンが観測されやすくなる。成層圏より上まで伝播する山岳波は、運動量の再分配によってジェットの風速を調節する効果をもち、オゾン層など成層圏の気候予測のためのモデルでもその効果の表現が重要な課題である。
成層圏や中間圏の重力波は、レーダーやライダーによる風の観測、衛星測器による温度擾乱の観測により捉えることができる。大気大循環モデルでは解像度の限界があるが、地上で発生して中間圏に到達する重力波のうち一部は表現され、明瞭な鉛直風の擾乱として見られる。
(左)衛星観測AIRSにより捉えられた成層圏の温度擾乱 (Alexander and Barnet 2007, Fig.11) (右)解像度約20kmの全球モデルで再現された中間圏に到達する山岳波 (Watanabe et al. 2008, Fig.12b)  大気の擾乱を「波」として認識するとき、その擾乱の特徴は波長・振動数・位相速度などの波の特徴についての変数で記述できることになる。これは、個々の細かい格子点における風速・温度・気圧などの物理量を逐一記述するのに比べて、はるかに少ない情報量で全体を把握でき、非常に便利で実用的なものの捉え方である。さらに、波としての既知の性質を用いて他の事柄について予測をしたり、推論を行うことができる。例えば上空に波が観測されたとき、その波長や位相速度の情報から波の発生源を推定する解析ができる。
あるひとかたまりの擾乱を「波」と呼んで他と区別することは、人間の視覚の特性からは自然な操作ではあるが、その波の振る舞いは直感的には必ずしも容易に理解できるわけではなく(3)、理論的な理解が必要である。また現実の大気では、どこまでが波と呼べるのか微妙な、複雑であいまいな状況が普通である。定量的な議論のためには、ある擾乱を重力波と捉えることが基礎方程式の数学的操作にどのように対応しており、どのような近似を前提としているかを正しく把握することが重要である。
本稿では、大気重力波の基本的な理論について、特に山岳波に重点を置いて解説する。
目次 あくまで筆者の個人的な分類であるが、大気重力波の理解は次の5段階に分けることができる。
難易度は1~5の順で高くなる(4)。
 単一の波長・周波数の波の性質の理解
重力波が線形化した方程式の解であることを理解し、分散関係・偏波関係を導出する
 波束の概念の理解
時間・空間的に局在する波状の構造を波として扱うことができ、
代表的な波長・周波数が定義できることを理解する
さらに、局所的な波源からの波の放射を数式で理解する
 時空間変化する背景場の下での波の記述の理解
WKB近似を用いて、時空間的に一様でない背景場のもとでの波の表現を理解する
波の伝播がRay Tracing方程式で記述できることを理解する
波の屈折・反射、critical levelの概念を解の数学的構造と対応づける
 保存則と波動平均流相互作用の理解
波の擾乱の二次の量に関する保存則を導出し、
擬運動量を通しての東西平均流との間の運動量の分配について理解する
重力波パラメタリゼーションの目的と仕組みを理解する
 3次元的な波動平均流相互作用の理解
平均流が東西平均ではなく、3次元的な構造を持つ地衡風平衡の場である状況において、重力波と平均流との相互作用の理論を理解する
  本稿では、上記のうち1~3の内容について扱うことにし、以下のような章立てで述べる。
i. 大気重力波の分散関係・偏波関係
ii. 重ね合わせによる局在する波束の表現
iii. 山岳波の発生
iv. WKB近似とRay Tracing方程式</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山岳波の線形理論・Fourier-Rayモデル 1</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_1/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 10:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_1/</guid>
      <description>概要 このモデルは、線形理論に基づき、定常な山岳波によって形成される各変数の擾乱の空間分布を計算するモデルである。
最も単純なモデルは
 2次元（x-z断面） 背景場の密度・水平風・鉛直安定度が一様 地球自転の効果(コリオリ力)なし  最も複雑なモデルは以下の特徴に対応している。
 3次元 非静力、コリオリ力、背景場の密度成層の効果あり 背景場の水平風・鉛直安定度の鉛直分布（線形変化、不連続な層境界）を考慮 波の屈折・部分反射を表現  モデルを理解するために、最初に最も単純な2次元の背景場一様の場合について
計算の内容を述べる。
基本：2次元、背景場一様の場合 ※以下では簡単のため密度成層$\rho_0(z)$の影響を考慮しない。正確には風速や変位の振幅に密度の1/2乗に反比例する重みが加わり高さとともに増大するが、ここでは$\rho_0(z)$を一様と近似し波の振幅を鉛直方向に一定とみなす。
分散関係 2次元の場合、背景場の変数として水平風 $\overline{u}$ および鉛直安定度(浮力振動数) $N^2$ の2つを与えれば、その背景場の下で存在する重力波の満たす分散関係が次の通り定まる。
$$ \hat{\omega}^2 = N^2 \frac{k^2}{m^2 - k^2}$$
背景場が一様であり、波源である山岳も動かないので、発生する波は定常である。すなわち周波数 $\omega=0$ であるので、
$$ \hat{\omega}=-k\overline{u} $$
分散関係式に代入すると、次の通り$m$を求める式が得られる。
$$ m^2 = \frac{N^2}{\overline{u}^2}-k^2 $$
波数空間への変換を用いた計算 山岳波の形成する擾乱を表現する準備として、水平、鉛直方向の流線の変位 $\xi&amp;rsquo;$、$\eta&amp;rsquo;$ を導入する。これらは、山岳が存在しない場合の流線を基準としたずれの大きさに対応し、速度の擾乱と次のように関係づけられる。
$$ \frac{D}{Dt}\xi = -\overline{u} \frac{\partial}{\partial x} \xi = u&amp;rsquo; $$ $$ \frac{D}{Dt}\eta = -\overline{u} \frac{\partial}{\partial x} \eta = w&amp;rsquo; $$
$\eta$の定義より、$z=0$における境界条件として次が成り立っている。 $$ \eta(x,0) = h(x) $$</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>