<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ホーム on 雨宮 新 research website</title>
    <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/</link>
    <description>Recent content in ホーム on 雨宮 新 research website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 22 Feb 2021 21:30:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>プロフィール</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/profile/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/profile/</guid>
      <description>雨宮 新 (Amemiya Arata)  理化学研究所 数理創造研究センター (iTHEMS)
予測科学研究チーム 研究員
（兼 計算科学研究センター (R-CCS) データ同化研究チーム 研究員)
mail: arata.amemiya (at) riken.jp   -- 2020年10月31日 理研大阪・神戸地区一般公開 にて  --    職歴 2018.10～ 理化学研究所 計算科学研究センター 特別研究員 2023.10～ 理化学研究所 開拓研究本部 研究員 2025.4 ～ 現所属
学歴 2007.3 公文国際学園高等部 卒業
2013.3 東京大学理学部 地球惑星物理学科 卒業
2013.4 東京大学大学院理学系研究科 地球惑星科学専攻 修士課程 入学
2015.3 東京大学大学院理学系研究科 地球惑星科学専攻 修士課程 修了
2015.4 東京大学大学院理学系研究科 地球惑星科学専攻 博士課程 入学
2018.9 東京大学大学院理学系研究科 地球惑星科学専攻 博士課程 修了</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>論文・学会発表</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/publication/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 15:52:28 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/publication/</guid>
      <description>2025.9.19更新
査読つき論文  Huo, Z., Y. Liu, J. Taylor, Y. Zhou, A. Amemiya, H. Fan, T. Miyoshi (2025): Incremental Analysis Updates in a Convective-Scale Ensemble Kalman Filter Using Minute-by-Minute Phased Array Radar Observations Journal of Advances in Modeling Earth Systems, 17,e2024MS004802.https://doi.org/10.1029/2024MS004802   Saito, K., T. Kawabata, H. Seko, T. Miyoshi, L. Duc, T. Oizumi, M. Kunii, G. Chen, K. Ito, J. Ito, S. Yokota, W. Mashiko, K. Kobayashi, S.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>リンク</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/links/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/links/</guid>
      <description>ORCID
Researchmap
Google Scholar

理化学研究所 開拓研究本部(CPR)
三好予測科学研究室
理化学研究所 計算科学研究センター(R-CCS)
データ同化研究チーム
東京大学大学院 理学系研究科 地球惑星科学専攻
大気海洋科学講座
佐藤研究室

インド・メガラヤ州 2017年7月
アラスカ 2018年9月</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アンサンブル予報の後処理と可視化</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/cluster/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/cluster/</guid>
      <description>作成中</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>機械学習とデータ同化を用いたバイアス補正</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/biascorr/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/biascorr/</guid>
      <description>作成中
論文：Amemiya, A., Mohta, S., and Miyoshi, T. (2023)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>気象レーダのデータ同化</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/radar_assim/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2024 15:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/radar_assim/</guid>
      <description>気象予報と一言でいっても、その中身には様々な種類があります。
それぞれの種類を特徴づけるのは、どのくらいの期間において、どのくらいの広さの領域に注目する予報であるかという点です。 気象学ではこのことを「時間スケール」・「空間スケール」と呼びます。
数十分～数時間、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>データ同化の概要</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/assim/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2020 10:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/assim/</guid>
      <description>データ同化の概要 参考 データ同化研究チーム：研究紹介
気象庁 | 数値予報とは
気象庁 | 数値予報解説資料（数値予報研修テキスト）
データ同化の行っていること データ同化は多くの分野で使われており、さまざまな理解のしかたがあります。
最も一般的には、データ同化はベイズ推定の一種であり、
「ある量についての推定値を、新たな情報を用いてよりよい推定値に更新する」
ための計算手法として理解できます。
特に気象・海洋におけるデータ同化は、観測で得られる情報をもとにして、
直接観測されない部分を含めた全体的な大気や海洋の状態を推定する
ことを目的としています。
大気や海洋の観測には様々な種類がありますが、得られるデータは時間的・空間的に限られています。また、風のみの観測や、雲の画像のみの観測など、測器によって観測される変数も異なっています。
(左) NCEP GDAS に用いられる地上観測点 (右)ラジオゾンデの観測点の分布の例  人間が天気予報を行うときは、複数の観測やモデルのデータに基づいて、最初に全体的な状態を把握する段階があります。
例えばラジオの気象通報を聞いて天気図に等圧線や前線を描く作業をするときは、観測点の間を補うために気圧配置の全体像を頭の中で作りながら描きます。
このような全体像の把握のための作業を一般的に「解析」と呼びます。
同じ作業を、数式で記述した理論に基づいて客観的・定量的に行うのがデータ同化です。
そのため 、データ同化やその結果として得られる格子点値のことを「客観解析」とも呼びます。客観解析の目的は主に以下の2つがあります。
 解析雨量のように、人間の目で把握しやすい均質な格子データを提供する 状態の時間変化の計算に必要な全ての変数について、格子点上の推定値を作り、
予報モデルの初期値に使う  データ同化で解析値を作るとき、例えば次のようなことができます。
推定精度の向上 データ同化では、モデルの第一推定値（予報値）と観測値を組み合わせて最適な推定値(解析値)を計算します。 結果として、出てくる解析値の不確かさ(解析誤差)は、もともとの2つの情報の不確かさ(背景誤差と観測誤差)よりも小さくなります。
例えば、ある地点の気温の第一推定値と観測がどちらも29℃、誤差がどちらも1℃であるときは、解析誤差は約0.7℃となります。
観測されない変数の推定 ある地点の状態を表現するために必要な変数は一つではなく、大気の場合、水平風・鉛直風、温度、気圧、水蒸気混合比のように、複数の変数があります。それらは独立ではなく、例えば気圧と水平風の間に地衡風の関係があるように、物理的に結びついています。
観測されるのはふつう一部の変数のみですが、この物理的な関係が利用できれば、観測値の情報は他の変数の推定にも用いることができます。
複数の変数間の物理的な関係は、予報モデルの基礎方程式によって表現されています。カルマンフィルタや4次元データ同化のような手法では、データ同化の中にモデルの物理法則を反映させ、異なる変数が整合的な関係を保つような解析値を作ることができます。
時間・空間的な補間 観測データは上図のように空間的にまばらに分布していますが、ある程度離れた地点でも誤差を考慮して観測値を推定に使うことができます。
データ同化では、観測のない格子点を近くの観測の情報で補うための、ある程度の局所的な領域の広さを設定しています。
また上記のように変数間の物理的な関係を考慮することによっても、風上での観測値を風下の地点の物理量の推定に用いるなどして、広い範囲の解析値に観測の情報を反映させることができます。
大気・海洋のデータ同化における工夫 大気・海洋分野でデータ同化を実践する際の課題は、大きな計算コストへの対応です。
状態を時間・空間的に均質な格子データとして記述するには、膨大な数の格子点が必要となります。特に新たな観測技術やモデルは高解像度化が進み、必要とされるデータの容量もますます増加しています。例えば領域気象予報モデルの場合、一つの時刻の状態を表すために必要な変数の数は、全ての格子点と変数の種類を合わせると数百万~数千万になります。
このような膨大なデータに対して、一般的なデータ同化の手法を単純に適用するのは不可能です。大気中の現象や観測データの性質をうまく利用して、計算の重要な性質は保ちつつ、計算量を効果的に減らすための工夫が必要となります。
現在多くの研究で用いられている局所アンサンブル変換カルマンフィルタ(LETKF)は、通常のカルマンフィルタに比べ様々な点で、大規模データに対応した工夫がなされています。
 (数十個程度の)アンサンブルによって予報誤差を表現する 解析値を計算するための行列の演算を低次元に変換して行う 計算をモデルの領域の各部分で局所化して独立に行う  これらの工夫は計算の精度を向上するとともに、現実的な計算資源と計算時間のもとで大規模で高解像度のデータ同化の実践を可能にしています。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大気重力波の分散関係・偏波関係</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_section1/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 10:10:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_section1/</guid>
      <description>大気重力波は、数学的には線形化した基礎方程式系の解として記述される。その解の満たす条件が分散関係と偏波関係である。重力波に注目するのに適した基礎方程式系と、線形化した方程式の解の表現、分散関係と偏波関係の導出について述べる。また大気の場合に問題となる背景場の密度成層の高度依存性の扱いについても説明する。
基礎方程式 3次元直交座標系にて、大気が従う力学的・熱力学的法則を最も基本的な形で記述すると、次のように運動方程式、質量保存の式、熱力学第一法則の3つの式から書ける。
運動方程式 $$ \frac{du}{dt} = fv - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x} $$ $$ \frac{dv}{dt} = - fu - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial y} $$ $$ \frac{dw}{dt} = - \frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial z} - g $$
質量保存の式 $$ \frac{1}{\rho} \frac{d\rho}{dt} = - \nabla \cdot \bv{v}$$
熱力学第一法則の式 $$ \frac{d\theta}{dt} = \frac{\theta}{C_p T} Q$$
ただし、 $$ \frac{d}{dt} \equiv \frac{\partial}{\partial t} + u \frac{\partial}{\partial x} + v \frac{\partial}{\partial y} + w \frac{\partial}{\partial z} $$ は流れに乗った系での時間変化を表す物質時間微分である。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山岳波の線形理論・Fourier-Rayモデル 2</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_2/</link>
      <pubDate>Mon, 04 May 2020 09:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_2/</guid>
      <description>複数の層をもつ背景場の場合 大気の鉛直構造は滑らかに徐々に変化するとは限らない。大気境界層や圏界面付近で見られるように、異なる性質の層が上下に重なり、その境界付近では物理量が急激に変化するような特徴もよく見られる。
背景場の鉛直構造を考慮してモデルを発展させる。背景場全体に単一の水平風と鉛直安定度の値を使う代わりに、大気が複数の層からなると考え、それぞれの層で異なる背景場の値を定義できるようにする。
このモデルは、層境界を通過する重力波の屈折と反射を表現することができる。
先の背景場一様の場合において、水平波数$k$に対して分散関係から2つの$m$の値が得られ、それぞれ群速度でみた上向き・下向き伝播に対応していた。背景場一様の場合は上向き伝播の成分のみ存在すると考えて計算した。しかし、複数の層を考慮する場合、一番上の層以外は、層境界から発生し下向きに伝播する重力波の存在を考慮する必要がある。これは境界での重力波の部分反射があることを意味している。
各変数の擾乱をx方向にフーリエ変換し、ある水平波数$k$の成分について考えることにする。各層では背景場の変数が異なるため、分散関係が異なる。そこで$j$番目の層の鉛直波数を$m_j$と書くことにする。さらに、$k$に対応する$m_j$の2つの値のうち、群速度上向き・下向きのものをそれぞれ$m_j^{+}$、$m_j^{-}$と表す。なお、伝播しない成分にあたる$m_j$が純虚数の場合は、虚数部が正で$\exp(imz)$が$z$の減少関数となる方を$m_j^{+}$とする。
層の内側での物理量の分布は、各波数$k$において上向き・下向き成分の重ね合わせであり、振幅$\hat{\eta}_j^{+},\hat{\eta}_j^{-}$を用いて次のように表す。なお、最上層では上向き成分のみが存在する。 $$ \eta(x,z) = \int \left[ \hat{\eta}_j^{+}(k) \exp(im_j^{+}(k)z) + \hat{\eta}_j^{-}(k) \exp(im_j^{-}(k)z) \right]\exp(ikx) dk $$
各層内で定義される重力波成分  各層の境界における接続条件を考える。層$j$の下端の高さを$z_{j}$と表すことにする。
地表である$z=z_{1}=0$においては、背景場一様の場合と同様に、波源の山岳の形状を用いて次の式が任意の$k$について成り立つ。 $$ \hat{h} = \hat{\eta}_1^{+} + \hat{\eta}_1^{-} $$
$j=2$~$N$の層境界$z_{j}$においては、満たすべき接続条件は次のとおりである。
 鉛直変位 $\eta$ が境界上下で連続である
$ \eta_{j-1}^{+} + \eta_{j-1}^{-} = \eta_{j}^{+} + \eta_{j}^{-} $
 境界の両側からの力がつりあっている、
すなわち気圧擾乱 $p&amp;rsquo;$ が境界上下で連続である
$ p_{j-1}^{+} + p_{j-1}^{-} = p_{j}^{+} + p_{j}^{-} $
  1より、 $$ \hat{\eta}_{j-1}^{+} \exp ( im_{j-1}^{+}\Delta z_j) + \hat{\eta}_{j-1}^{-} \exp ( im_{j-1}^{-}\Delta z_j) = \hat{\eta}_{j}^{+} + \hat{\eta}_{j}^{+}$$ ただし$\Delta z_j\equiv z_{j}-z_{j-1}$と定義した。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>はじめに</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_intro/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 10:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_intro/</guid>
      <description>はじめに サン・テグジュペリの「人間の土地」には、アンデス山脈上空を飛行中に遭難し生還した飛行士(1)が登場する。彼の操縦する飛行機は、悪天候の中、急激な下降気流に遭遇する。操作の効かない機体は気流に翻弄され、数千メートルの高度差を落下する。
 下降気流が、時々操縦士に妙な気味悪い思いをさせることがある。発動機は具合よく回転しているのに、機体は下降する。高度を失うまいとして、上舵を引く。すると機体はスピードを失ってぐにゃりとなる。機体は相変わらず下降を続ける。上舵を引きすぎたかと思って手をゆるめる、踏切台のように風をはねかえしてくれる都合のいい峰の陰に隠れようと、右から左に機体を寄せてみるが、なおも下降は止らない。どうやら空全体が落ち込んでゆくような気持ちだ。すると、そのとき、人は自分が宇宙の大変異の中に巻き込まれたような気持になる。すでに避難所はどこにもない。空気が固く充実していて、柱のように機体を支えてくれるもと来た方に戻ろうと、引き返してもみるが、むだだ。柱はもうどこにもない。すべてが分解する。人は宇宙の崩壊の真っただ中に巻き込まれてふわふわと昇ってきて、きみに追いつき、やがてきみをのんでしまう、雲の方へとずり落ちてゆく。
(「人間の土地」サン・テグジュペリ 堀口大學訳)
 山脈付近の気流の擾乱は飛行機にとって極めて危険である。大規模な山脈に風が衝突するとき、付近では強い上昇気流と下降気流、さらに不規則な乱流が発生する。このような擾乱は一般に山岳波として知られている。
山岳波の研究はアメリカのコロラド州ボルダーにあるアメリカ大気研究センター(NCAR)で1970年代に行われた観測とモデル研究によって大きく発展した。ボルダーはロッキー山脈の東側に位置し、冬季に山から吹き下ろす強風の激しさが有名である(2)。大気の成層状態と風速がある条件を満たすときに、ロッキー山脈で発生した山岳波の下降気流がちょうど地表付近に顕著な強風をもたらす状況が起こる。
気球観測と航空機観測より推定した等温位線 (Lilly 1978, Fig.7) 
山岳波は対流圏にとどまらず、圏界面を越えて上空に伝播し、成層圏(約10-50km)、中間圏(約50-80km)、さらにそれ以上の高度まで影響する。高度が高くなるほど、大気密度が低いことにより波の振幅は大きくなり、顕著なパターンが観測されやすくなる。成層圏より上まで伝播する山岳波は、運動量の再分配によってジェットの風速を調節する効果をもち、オゾン層など成層圏の気候予測のためのモデルでもその効果の表現が重要な課題である。
成層圏や中間圏の重力波は、レーダーやライダーによる風の観測、衛星測器による温度擾乱の観測により捉えることができる。大気大循環モデルでは解像度の限界があるが、地上で発生して中間圏に到達する重力波のうち一部は表現され、明瞭な鉛直風の擾乱として見られる。
(左)衛星観測AIRSにより捉えられた成層圏の温度擾乱 (Alexander and Barnet 2007, Fig.11) (右)解像度約20kmの全球モデルで再現された中間圏に到達する山岳波 (Watanabe et al. 2008, Fig.12b)  大気の擾乱を「波」として認識するとき、その擾乱の特徴は波長・振動数・位相速度などの波の特徴についての変数で記述できることになる。これは、個々の細かい格子点における風速・温度・気圧などの物理量を逐一記述するのに比べて、はるかに少ない情報量で全体を把握でき、非常に便利で実用的なものの捉え方である。さらに、波としての既知の性質を用いて他の事柄について予測をしたり、推論を行うことができる。例えば上空に波が観測されたとき、その波長や位相速度の情報から波の発生源を推定する解析ができる。
あるひとかたまりの擾乱を「波」と呼んで他と区別することは、人間の視覚の特性からは自然な操作ではあるが、その波の振る舞いは直感的には必ずしも容易に理解できるわけではなく(3)、理論的な理解が必要である。また現実の大気では、どこまでが波と呼べるのか微妙な、複雑であいまいな状況が普通である。定量的な議論のためには、ある擾乱を重力波と捉えることが基礎方程式の数学的操作にどのように対応しており、どのような近似を前提としているかを正しく把握することが重要である。
本稿では、大気重力波の基本的な理論について、特に山岳波に重点を置いて解説する。
目次 あくまで筆者の個人的な分類であるが、大気重力波の理解は次の5段階に分けることができる。
難易度は1~5の順で高くなる(4)。
 単一の波長・周波数の波の性質の理解
重力波が線形化した方程式の解であることを理解し、分散関係・偏波関係を導出する
 波束の概念の理解
時間・空間的に局在する波状の構造を波として扱うことができ、
代表的な波長・周波数が定義できることを理解する
さらに、局所的な波源からの波の放射を数式で理解する
 時空間変化する背景場の下での波の記述の理解
WKB近似を用いて、時空間的に一様でない背景場のもとでの波の表現を理解する
波の伝播がRay Tracing方程式で記述できることを理解する
波の屈折・反射、critical levelの概念を解の数学的構造と対応づける
 保存則と波動平均流相互作用の理解
波の擾乱の二次の量に関する保存則を導出し、
擬運動量を通しての東西平均流との間の運動量の分配について理解する
重力波パラメタリゼーションの目的と仕組みを理解する
 3次元的な波動平均流相互作用の理解
平均流が東西平均ではなく、3次元的な構造を持つ地衡風平衡の場である状況において、重力波と平均流との相互作用の理論を理解する
  本稿では、上記のうち1~3の内容について扱うことにし、以下のような章立てで述べる。
i. 大気重力波の分散関係・偏波関係
ii. 重ね合わせによる局在する波束の表現
iii. 山岳波の発生
iv. WKB近似とRay Tracing方程式</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>山岳波の線形理論・Fourier-Rayモデル 1</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_1/</link>
      <pubDate>Sat, 02 May 2020 10:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/gw/gw_frmodel_1/</guid>
      <description>概要 このモデルは、線形理論に基づき、定常な山岳波によって形成される各変数の擾乱の空間分布を計算するモデルである。
最も単純なモデルは
 2次元（x-z断面） 背景場の密度・水平風・鉛直安定度が一様 地球自転の効果(コリオリ力)なし  最も複雑なモデルは以下の特徴に対応している。
 3次元 非静力、コリオリ力、背景場の密度成層の効果あり 背景場の水平風・鉛直安定度の鉛直分布（線形変化、不連続な層境界）を考慮 波の屈折・部分反射を表現  モデルを理解するために、最初に最も単純な2次元の背景場一様の場合について
計算の内容を述べる。
基本：2次元、背景場一様の場合 ※以下では簡単のため密度成層$\rho_0(z)$の影響を考慮しない。正確には風速や変位の振幅に密度の1/2乗に反比例する重みが加わり高さとともに増大するが、ここでは$\rho_0(z)$を一様と近似し波の振幅を鉛直方向に一定とみなす。
分散関係 2次元の場合、背景場の変数として水平風 $\overline{u}$ および鉛直安定度(浮力振動数) $N^2$ の2つを与えれば、その背景場の下で存在する重力波の満たす分散関係が次の通り定まる。
$$ \hat{\omega}^2 = N^2 \frac{k^2}{m^2 - k^2}$$
背景場が一様であり、波源である山岳も動かないので、発生する波は定常である。すなわち周波数 $\omega=0$ であるので、
$$ \hat{\omega}=-k\overline{u} $$
分散関係式に代入すると、次の通り$m$を求める式が得られる。
$$ m^2 = \frac{N^2}{\overline{u}^2}-k^2 $$
波数空間への変換を用いた計算 山岳波の形成する擾乱を表現する準備として、水平、鉛直方向の流線の変位 $\xi&amp;rsquo;$、$\eta&amp;rsquo;$ を導入する。これらは、山岳が存在しない場合の流線を基準としたずれの大きさに対応し、速度の擾乱と次のように関係づけられる。
$$ \frac{D}{Dt}\xi = -\overline{u} \frac{\partial}{\partial x} \xi = u&amp;rsquo; $$ $$ \frac{D}{Dt}\eta = -\overline{u} \frac{\partial}{\partial x} \eta = w&amp;rsquo; $$
$\eta$の定義より、$z=0$における境界条件として次が成り立っている。 $$ \eta(x,0) = h(x) $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「ファスト＆スロー」</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200323/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200323/</guid>
      <description>ファスト＆スロー あなたの意思はどのように決まるか
(原題 &amp;ldquo;Thinking, Fast and Slow&amp;rdquo;)
ダニエル・カーネマン著、村井章子訳　ハヤカワ・ノンフィクション文庫
意思決定に関わる心理学の名著で、「人間の思考はいかに単純な統計学の結論と一致しない決断を導くか」ということを様々な側面から例証し分析している、様々な分野で話題になることの多い本である。
骨子となるのは「二つのシステム」の導入である。すなわち、人間の思考においては二つの異なるシステムが働いており、それぞれ直感的な判断を司る「ファスト」な思考（システム１）と、論理的な熟考を担当する「スロー」な思考（システム２）に対応する。（これらのシステムの定義については、筆者自身が説明のための操作的な道具にすぎないと述べている。すなわち脳内の物理的な実体と対応するかどうかは問題にしていない。）
システム１は情報を認識し、処理し、判断することを短時間のうちに少ない労力で行うことに特化している。画像や言語の認識、簡単な算数、連想、推論や予測まで、システム１は実にいろいろなことをこなしている。こうしたことを迅速に行えることは、予想外のことが常に起こり得る自然環境の中で生存するのために獲得した、人間に限らず生き物に共通した能力である。しかしそれゆえに、システム１が自動的に行う判断が統計的・論理的な正しさとは一致しない場合がある。我々がときどき直面している問題において論理的には決して正当でない判断を気付かないうちに行ってしまうのは、そのようなシステム１の誤りのためである。この種の誤りを「ヒューリスティックバイアス」と呼ぶ。
本書の大部分は、様々なタイプのヒューリスティックバイアスの紹介からなる。各章では巧妙な思考実験が数多く紹介されており、普段気付かないヒューリスティックバイアスの働きにどれだけ我々の思考が引きずられているかを実感できるようになっている。簡単な質問に対して自分の出した「直感的な」答えが、後の統計的考察によっていかに非合理的なものだったか明らかになる。さらに、それが説明された後でさえも、問題文を見直すたびに非合理な答えを出そうとするシステム１が変わらずに働き続けていることに気付かされることになる。
重要なのは、この「ファスト」なシステム１が全く努力を必要としない、自動的な働きであるということにある。システム２が集中力を発揮して意識して働かせる必要があるのに対し、システム１は普段意識して動かすことも、動いていることに気付くこともない。また、勝手に動いているシステム１の働きを止めることもできない。したがって、ヒューリスティックバイアスは我々の意思決定において気づかないうちに入り込んでくる。
システム１は定量的な判断に、特に確率の関わる問題に関して非常に不向きである。社会の中の複雑な現象に関する意思決定についてバイアスのある直感に流されずに、システム２を発揮して定量的に正確な分析に基づいて判断するには、多大な努力と数学と統計学の知識を必要とする。そして、その論理的な分析の帰結を多数の人に伝えるときにもまた、受け手のシステム１による干渉の影響を無視することができない。言葉の受け取り方や時系列の情報処理における重みづけについても、システム１はバイアスを持っている。正しい論理に基づいた最適な判断でも、伝え方が変われば異なるメッセージを送ってしまうことも起こる。最後の章で筆者は、バイアスの影響から逃れることは難しいとしながらも、自分のまたは周囲の人のシステム２を働かせて判断の誤りをできる限り回避するための効果的な方法を考える余地はあり、実際の組織の意思決定の過程は改善できると言及している。
今年に入ってから社会の状況は全く思いがけない形で大きく変わった。
今までにない不確実なリスクのもとで、不確実性のもとでの意思決定が普段より重大な意味を持っている。
我々が意思決定において、正しく考えているつもりでも論理的でない思考に影響される傾向について知ることは重要だ。それは様々な立場からの様々なレベルの言説を適切に読み取るためにも、自分自身がどのように考え、それをどのように伝えているかを振り返るためにも大事なことだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「科学とモデル シミュレーションの哲学入門」</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200305/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200305/</guid>
      <description>科学とモデル シミュレーションの哲学入門
マイケル・ワイズバーグ著、松王政浩訳　名古屋大学出版会
著者は科学哲学者だが、比較的科学者の方に歩み寄った内容で、厳密な（「意味論的な」）定義よりも科学者が実際の研究の営みの中で経験するモデリングに関わる様々な思考を分析する上での有用性を重視して書かれている。
そのため、おそらく通常の哲学書よりはかなり読みやすい本であり、普段この種の本に慣れていなくてもそれほど抵抗を感じずに読むことができた。
全部を理解できたわけではないが、重要な概念をいくつか知るきっかけになった。
以下は内容の抜粋。
 本書ではモデルを「構造」と「構造の解釈」からなるものとして説明する。「構造の解釈」がモデルの構造と現実の対象との間の関係性を特徴づける。
 本書ではモデルを「具象モデル」「数理モデル」「数値計算モデル」の3種類に分類する。「具象モデル」は物理的実体を用いたモデル、「数理モデル」は数式によって記述される。「数値計算モデル」は数学的に記述される遷移規則からなる。
 「具象モデル」の例としてダム建設の港湾部の水環境への影響を調べるための縮尺模型、「数理モデル」の例として個体数振動を説明する生態学のロトカ・ヴォルテラモデル、「数値計算モデル」の例としてマクロな人種毎の居住地分布が個人の行動の傾向の結果として生じることを説明するシェリングモデルが用いられている。  数理モデルと数値計算モデルの区別は必ずしも明確ではない。場合によってはどちらともとれるようなモデルがあるかもしれない。モデルの構造より、モデルが目的とするものの違いが重要だと説明されている。数理モデルは与えられた数式による記述のもとで系がとる状態の性質を知ることを目的とするのに対して、数値計算モデルはむしろ目的とする対象のある性質がどのような遷移規則によってもたらされるか知ることを目的とする。また数値計算モデルは必ずしも数式ではなく、条件分岐などを含むアルゴリズムとして記述されるものであり、コンピュータプログラムでの記述として実践される場合が多い。
 「シミュレーション」とは数理モデルの分析の一形態に位置づけられる。
 モデルの解釈は以下の4つの部分からなる。
 「割り当て」＝モデルの各要素と対象の各要素の対応付け 「範囲」＝不可分な現実の対象のうちモデルで表現している範囲の特定 「動的な忠実度基準」＝出力が現実に似ているか 「表象の忠実度基準」＝モデルの構造が現実に似ているか  興味のある単一の対象に応じた単一のモデルを用いるのが最も単純なモデリングの形態だが、実際の問題はもっと複雑で様々なモデリングがあり得る。その際に「理想化」という手続きが必要になる。理想化には以下の3種類がある。
 「ガリレイ的理想化」: 問題を扱いやすくするために現実とは整合しない要素を含める(例：摩擦を無視) 「ミニマリスト的理想化」: 最も単純に対象を説明できるような因果関係のみを表現 「多重モデルによる理想化」: 複数の異なる理想化に基づくモデルを並列させる  多重モデルは現実の現象が単一の原因に帰着させられるほど単純でなく、何を対象の範囲とすべきかも自明ではないようなときに有用である。異なる思想に基づく異なるモデルによって共通した結果が得られるとき、単一のモデルによる結果よりも強い主張といえる、というのが「ロバスト分析」の考え方である。
 ミニマリスト的理想化に関わる「何をもって説明したことになるのか」という問いに対しては、「説明とは現象の発生に差異を生むための因果的な筋立てを与えることである」とする「カイロス的見解」が引用されている。ただしあくまで複数あるうちの一つの見解としての紹介である。  モデルと対称との「類似性の説明」についての一章では、さまざまな尺度からのモデルと対象との適合性について一般的な数式による記述を試みている。「属性」（モデルの出力変数）と「メカニズム」（モデルの構造や遷移規則）の2つが別々の項として扱われる。また、比較は対称的ではなく、「現実の対象の属性のできるだけ多くをモデルが含む」ことに重きをおくか、「モデルの属性のできるだけ多くが現実と整合する」ことに重きをおくかは異なる。それぞれの項の重みづけはモデルの解釈に依存する。
 例えば「完全性」を理想とするモデルでは現実のメカニズムと要素の両方をできるだけ忠実に精密に再現することを目指すが、「ミニマリスト的理想化」に基づく因果の説明のためのモデルは「（モデルで仮定したメカニズムに基づく）モデルの属性が現実と整合する」ことや「モデルのメカニズムが現実に対応し余計なものを含まない」ことに重きを置く。   以下、考えたこと。
 「数理モデル」が力学系の方程式が与えられた時のアトラクタやその安定性などを調べる「演繹」に対応し、「数値計算モデル」が気体分子運動論のようにマクロな性質を導くためのミクロな原理を探求する「帰納」に対応する？
 気象予報モデルが「数理モデル」なのか「数値計算モデル」なのかをこの定義に従って明確に決めるのは難しいように思う。予測に使う場合は「既知の遷移規則の下で、ある初期値が与えられたときの未来の系の状態を知りたい」という問題になるので数理モデルとしての使い方になる。一方で、観測された大気化学種の分布からデータ同化を使って排出量を推定するような研究なら、数値計算モデルに分類される。
 上のように数理モデルとして気象予報モデルを解釈すると、「数値計算モデルは数理モデルとは異なり、プログラムの形をとり条件分岐や確率過程を含むアルゴリズムとして記述される」というような説明とは整合しない。したがって予報モデルの実践はやはり両者の要素を合わせもっていることになる。
 「説明とは差異をもたらす因果性である」という見解は経験的に納得しやすい。むしろ他にどのように異なる見解があるのか気になる。科学実験で「ある要素を除いたら現象が発生しなくなった、だから現象はその要素によって起こっていると説明できる」という論理は非常によく使われる。　 一般的な「多重モデル」（マルチモデル）の概念の導入は非常に役に立った。気象・気候予測においてよく使われる「マルチモデル」は特殊な使い方であり、ここで定義されるマルチモデルの性質と共通していないという点を認識しておくことは大事だ。
異なる気象予報モデルを比較しているといっても、大部分が同じような思想と同じような近似に基づいて構築された、同じような構造を持ったモデルである。格子構造や物理過程のパラメタ化の一部は大きく異なるかもしれないが、用いている基礎方程式や境界値はほとんど同じであり、その部分にはマルチモデルの利点はそれほど期待できない（＝同じ種類のバイアスがあるかもしれない）。
 ただし、気象予報でも異なる構造のマルチモデルが実践されている場合もある。インド気象局の夏季モンスーンの長期予報は統計モデルと全球モデルの両方を並列して用いている。アメリカの気候予測センターのMJOの予測も、MJO指数に基づくアナログなどの統計的予測と、複数の全球モデルのアンサンブル予報の両方を公開している（たいてい両者は一致していない）。
  本書で論じられていなかったが重要かもしれない要素をいくつか思いつく。
 科学者が物事の性質や因果関係を解釈するときに頭の中で思い描く「メンタルモデル」と呼ばれるものがあるが、本書の内容から説明できるか？
 実態として「多くの人が異なる目的で使うためのモデル」というものが存在する。特定の現象やメカニズムに重きを置くのではなく、むしろどの現象やメカニズムも十分に表現されており、興味に応じて使えるものであることが重視される。「完全性」を理想とするモデルに分類されるものに近い。
 実際の現場ではモデルの制作者と利用者が異なる場合が多い。そのため、そもそもモデルの構造も思想も共有することなく使ってしまうケースも多い。開発者が行ったモデルの解釈が理解されていないということは、モデルと現実の対象との比較評価を行うとき、比較の項の重みづけに必要な背景を持っていないということを意味する。特にモデルが大規模な複雑なものになればなるほど、モデル自体の理解は追いつかず、解釈の基準が素人的で単純なものになりがちな傾向がある。結果として、単純な問題のために不必要に複雑なモデルを使うという状況が起こり得る。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今年の暖候期予報</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200227/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2020 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200227/</guid>
      <description>2月26日に気象庁から今年の6～8月の気温と降水量についての暖候期予報が発表された。
http://www.jma.go.jp/jp/longfcst/000_1_20.html
また、同時期にTokyo Climate Centerからもアジア全体の今年の夏の気候についての長期予報の解説資料が出ている。
https://ds.data.jma.go.jp/tcc/tcc/products/model/monthly_discussion/latest.pdf
全国的に気温は「平年並みか高い」見込み、降水量は「ほぼ平年並み」とのこと。
長期予報では、モデルのプロダクトや解説資料を参考にどのような大規模場の特徴が偏差をもたらしているか考えることが、予報の不確かさを把握するためにも重要だ。
気象庁の解説資料では、今年は日本の夏の気候に関わるグローバルな気候場の特徴があまり明瞭でなく、解釈が難しいという印象だ。 ENSOは中立、IODはやや正よりの中立、アジアモンスーンの全体的な降水量もそれほど顕著な偏差ではない。
また、模式図の解説は「夏の前半」と「後半」を区別していたので、SSTや対流活動の偏差は夏季平均だけでなく一か月単位くらいでの推移が重要そうだ。 「夏の後半」でフィリピン沖（Nino.west）のSSTの正偏差の影響が出ると予想されており、これが高気圧の微妙な張り出しを通して全球的な温暖化とは別に高温偏差に寄与している成分と考えることができそうだ。ただしSSTの予想の不確かさの幅は大きい。
チベット高気圧は模式図に登場しなかったので、夏季平均では特徴が顕著でないということだろうか。
こういうときは相対的に季節内変動の重要性が高くなると考えられる。5月ごろになってSST偏差や、約一か月周期のMJOやモンスーンの季節内変動の予報がどうなっているか注目したい。
上記の資料は気象庁の全球アンサンブル予報システムに基づいている。モデルの予報値はTokyo Climate Centerのwebサイトで見られる。
http://ds.data.jma.go.jp/tcc/tcc/products/model/map/7mE/map1/zpcmap.php
他の機関のモデルによる長期予報も、マルチモデルアンサンブルを含め様々なプロダクトをweb上で見ることができる。情報量はとても充実している。 ただし、よほど訓練されてない限りは、web上でこうしたプロダクトを眺めるのみでは何か意義のある判断はできない（むしろできると考えてしまうのは危険だ）。 最低限の解釈の指針を示すためのテキストによる解説を見つけた方がよいだろう。
NWS Climate Prediction Center - North American Multi-Model Ensemble (NMME) forecasts
https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/international/nmme/nmme.shtml
ECMWF - Long range forecasts
https://www.ecmwf.int/en/forecasts/documentation-and-support/long-range</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大規模数値シミュレーションに関する考え</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200224/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 22:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200224/</guid>
      <description>「モデルを回しているだけで研究していることになるのか？」というようなモヤモヤした疑問は学生のころから感じていた。 また、他の学生の感度実験の研究を見て、「あんなの線形応答と同じだろ、モデルを使わなくても分かっていたことじゃないか」と研究室の仲間と毒づいたりもした。
しかしこの種の問題は、モヤモヤした違和感は共有することができても、正確な言葉でうまく表現することが難しい。 かつて高名な気象学の先生が「モデルの研究には文化の香りがしない」というような批判をされたと聞いたが、それも言いたいことは良くわかるのだがやはり何を批判しているのかが明確でない。
原因の一つが語彙の不足にあるように思う。 日常的、もしくは研究現場で慣用的に用いている言葉は厳密な概念的な議論をするには語彙が足りず、多数の意味にとれる同じ語句が多すぎる。
例えば、ここでは「モデル」という言葉を現代の研究者の慣用に従って「離散化した基礎方程式に基づく大気海洋の大規模な数値シミュレーション」という意味で用いているが、本来は「モデル」といえば対象を分析するために概念化したものならどんなレベルのものでもあてはまる、非常に幅広い言葉である。
「理解する」とか「説明する」とかいう言葉もやはりあいまいだ。こういうことは言葉よりはむしろ感覚で共有している。「それで何が理解できたことになるのか？」という疑問や、「これは新しい理解を提示して意義がある」という感じは研究者の間で共有できるものだが、それを改めて概念にしたり、まして定量化しようと途端に難しくなる。
しかし、こうした難しさは本質的にそれが不可能であるからなのか、それとも単に言葉の厳密さを重視する社会科学の訓練を受けていないからだろうか？ 科学哲学の専門家によるきちんとした分析の助けを借りれば、日常的なモヤモヤをもっと説得力のある言葉で表現できるようになるだろうか？
そこで、2017年に刊行されたマイケル・ワイズバーグ氏による入門書の和訳「科学とモデル シミュレーションの哲学入門」を読んだ。
本の内容に基づいて考えたことは別にまとめることにして、読書前の自分の問題意識を下にメモしておく。
 実際の研究の現場ではかなりの部分において、「そのモデルを使うほどのことはないかもしれないが、とりあえず使ってみる」というノリで大規模シミュレーションを動かす状況がよく起こる。
 大気力学の研究室では、モデルの結果の「解釈」を重視する姿勢を強調して教えられた。理学としては重要な姿勢だと思うが、「解釈できるなら最初からシミュレーション要らないのでは」という疑問に答えるのは容易ではない。
人間の頭のメモリの容量はとても小さいので、頭で考えての解釈は必ず縮約された情報量で行われる（例えば大気大循環モデルによる数TBの出力データを用いてMJOの指数に対するコンポジットを計算して、主要な変動の大部分がMJOへの応答として説明されるという仮説を検証したりする）。しかし、どんなに大規模なシミュレーションの結果も結局そのような低次元の理解に落とし込むことになるのなら、最初から低次元の概念的なモデルで（もしくはその低次元の特徴を含む最小限のモデルで）シミュレーションすればよいのでは？ということになる。まじめに考えるなら、解釈のための次元縮約がつねに近似でしかなく、その次元での挙動も本当は系の細かい状態との相互作用に影響されるものであることを念頭に置いて大規模シミュレーションを行う、ということになる。理想はそうだが実際はそこまでの考慮が読み取れる研究ばかりとは限らない。
 「理解する」「解釈する」とか、「説明する」という概念は０か１ではなく、０と１の間の中間の値をとるものであり、ある理解よりも高次な別の理解というものがあり得るように思う。もしくは、ある理解を別の理解と比較するための軸は単一ではなく多次元かもしれない。
 現象の理解を目的とした理学的なシミュレーションだとこうした難しい議論になるが、工学的な（と分類してよいか分からないが）現象の理解はともかく予測をしたいという目的の場合にはもっと単純にシミュレーションが受け入れられているように思う。気象予報や気候予測がどちらに分類されるかは単純ではないが、何となくは、時間スケールが長く、不確かさが大きいほど、人間の（構造化した概念モデルに基づく）理解がより必要とされる傾向があるような気がする。長期予報に解説資料が必要であるように、また気候予測に「モデルの結果だから」にとどまらない詳細な説明が必要であるように。
 「シミュレーションは科学と呼べるのか」という哲学的な問いとはまた別の種類のものとして、「シミュレーションを行う研究者の日々の営みは実際どのくらい科学的な営みと呼べるのか」という現実的な（社会科学的な？）問いがあると思う。これは大学院の学生がシミュレーションの研究をすることは一般の科学的方法を身につける上で適切なのか、という重要な実際上の問題に関わる。
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>フランス・ブレストの気候と天気</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200228/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Feb 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/200228/</guid>
      <description>海外出張に行くたびに、現地の気候や天気の基本的特徴を勉強したり、利用できる気象情報アプリについて調べるのが楽しみになっている。
ブレストの気候 参考：
meteoblue - climate(observed)
https://www.meteoblue.com/en/weather/historyclimate/climateobserved/brest_france_3030300
MeteoFrance - The climate in France
http://www.meteofrance.fr/climat-passe-et-futur/climat-en-france/le-climat-en-metropole#
 ブレストはフランスの北西端に位置し大西洋に面しているため、
典型的な海洋性気候の特徴を持つ 一年の寒暖差が小さく降水が多い。
山岳地域を除くとフランスでも最も降水量の多い地域である 冬の最高・最低気温は神戸とだいたい同じくらい 降水は冬に多くほとんどが雨。2月の平均降水日数は15日前後。
大西洋からの低気圧や前線の通過に伴って数日～約10日周期で推移する 海辺に位置しているためやや風が強い  フランスの気象予報ウェブサイト ヨーロッパの天気図 http://www.eurometeo.com/english/maps
MeteoFrance 天気予報 http://www.meteofrance.com/previsions-meteo-france/brest/29200
MeteoFrance - 地点ごとの降水短時間予報 5分ごとに更新 http://www.meteofrance.com/previsions-meteo-france/previsions-pluie/brest/29200
MeteoBlue - meteogram 7日間予報の時系列 https://www.meteoblue.com/en/weather/forecast/meteograms/brest_france_3030300
meteociel 各国の全球モデル・ヨーロッパ周辺の領域モデルの予報値 https://www.meteociel.fr/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AIの専門分科会</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/191109/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 01:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/191109/</guid>
      <description>　気象学会秋季大会では、「人工知能（AI）は気象学にブレイクスルーをもたらすか？」という専門分科会で発表する機会を頂いた。
実際の観測データへの適用例が多い中、Lorenz96モデルを用いた基礎研究という硬派な話題を提供することになったので、全体のバランスと多様性に少しは貢献しただろうか。
機械学習の研究では「実際そこまで複雑なことをする必要があるか？」という問題がついてくるものだが、自分の研究も現時点では問題の複雑さに応じたモデルの評価をするまでに至っていないので、次の機会までに改善したい。
AIという呼び方はあまり好きではないのいで「冗長性をもつノンパラメトリックな統計的推定」と言い換えて解釈しているが、他の手法に比べてどんな長所と短所があり、何に役立つのか、まだ明確な答えは見つけられるほどは勉強ができていない。
また、データ同化が一般的なデータ駆動型の機械学習の一種とみなせるのか、それとも一線を画した異なるものなのか、ということについてもまだ分からない。さしあたり、観測誤差を定量的に扱う（観測誤差と比較する対象としてのモデルの背景誤差を定量的に扱う、と言い換えることもできる）ことがデータ同化の本質のような気はしているが…
しかし現代のビッグデータ同化は果たして「観測とモデルの間の内挿」という描像にあてはまるだろうか。観測とモデルは対等だろうか。
機械学習の応用という分野は始まったばかりで、たくさんの試行錯誤を繰り返して足場を固めていく時期にあると思うが、いずれ次の段階が来ることだろう。数学的に定式化できる問題が一通り議論された後に残るのは、もっと扱いづらい、価値判断に関わる問題であるように思う。
例えば、何を優先して最適化するかの基準を誰が決めるのか、とか、
実験で裏付けられた物理法則の知識がなぜデータ駆動型の経験的近似より価値があるのか、その違いをどう定量化するのか、というような。
今まで何となくフィーリングで乗り切ってきたことを、改めて言葉で説明しようとすると難しい。
機械学習の普及によって、問題のプロセスを理解するための努力を省略して問題に答えが出せてしまう状況が生じたことで、理解することの意義を言葉で説明する必要性が生じてしまった。
今まで使ってなかった頭を使う気がして、新しい問題を考えている気になっても誰かがとっくに答えを出していることが後でわかったりして、かなり居心地が悪いのだが、とはいえ安全なところに逃げ込むわけにもいかない。
自分の研究もまだ発展途上だが、これからもいくつかの場所で発表と議論の機会があるのは有難いことで、議論のレベルをもっと上げていきたい。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国際HPCサマースクール</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190715/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jul 2019 21:40:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190715/</guid>
      <description>先週R-CCSで行われた国際HPCサマースクールに参加した。
各国の学生や研究者が集まり、5日間かけて大規模数値計算に関する技術の基礎を学ぶ。内容は並列計算、パフォーマンス評価、プロジェクト管理、機械学習、ビッグデータなど。
参加者は確か80人以上おり、計算科学という共通項はあるが医療から宇宙まで専門は幅広く分散していた。見たところ気象関係は自分だけだった。
毎日講義と実習が続き、忙しい5日間だった。
合間にはメンターセッションと呼ばれる時間があり、研究に限らず研究者としての生活に関わる全般的なこと、 例えばワークライフバランスや民間への就職などについて、それぞれ割り当てられた担当者に相談できるようになっていた。
このような面倒見の良さはこのサマースクールの特徴の一つのようだ。
夕方からは連日何かしらのソーシャルイベントがありみんなで食事をともにした。
こうした席で初対面の若者たちとコミュニケーションをとって関係を作ることもサマースクールの大事な目的の一つである。
日本人は一般的にこういうのが苦手で存在感がなくなりがちだ。大部分が言語の問題だが、単に経験が足りないという点もあるように思う。 日本の組織の中でのコミュニケーションのとり方に慣れていてもあまり役に立たない。
参加者の学生は普通の見た目をしているが、実際とても頭の回転の速い人たちで、
そこについていくのは大変だった。冗談を言うにもスペイン語の教養が要るとか…
その割にテニスよりはサッカーの方が話題にしやすかった。
インドから来た研究者の人には意外な話を聞かされた。
「日本の製造業の品質重視の姿勢は世界に誇るべきだ」「日本人は英語をあまり重視しないが、その代わりに日本語を通して文化が継承されていることは素晴らしい」とのこと。
現代のインドで英語とそれに基づいた教養ばかりがもてはやされ、古いものが軽視される現状があるという話だった。
高等教育を受けた人はほとんどが英語のみを使って生活しており、ヒンディー語は小学校で習ったきり使う機会もなく、大半の人が忘れてしまう。
ヒンディー語で生活している人と英語しか使わない人がはっきり分かれており、社会の分断が起きている。
「この10年でインドはすっかり変わってしまったが、自分は変わる前の姿が好きだ」といった。
ちょうど10年くらい前に自分がデリーに行った時は、都市の豊かな部分と混沌とした部分の両方を見たような気がする。
乱雑な路地や人力車や野良犬や牛を見て、この風景は何十年たっても変わらないに違いないと思ったことを覚えているが、今ごろどうなっているだろうか？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LETKFの「L」</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190609/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2019 23:16:31 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190609/</guid>
      <description>アンサンブルカルマンフィルタにおいて解析を局所的に行うということが、しばらくの間は何となく素直に納得できなかった。
最適な推定値を求めるといったときに、その「最適」の尺度として全体についての単一の尺度を使うのではなく、 領域の中の部分ごとに異なる複数の尺度を同時に使うという発想は自然なものだと思う。
そのおかげで、東京の予報を最適にするために京都の予報の精度を少し下げる必要があるというような状態は起こらない。
ただし、背景誤差の表現のためのアンサンブルはあくまで領域全体についての予報値であり、領域全体の都合に従った性質を持つはずで、それを 部分ごとにバラバラにしてそれぞれの部分ごとの都合に応じた異なる組み合わせ方をすることは、 手法としての一貫性を損なっているのではないかという疑問があった。
直感的には、WKB近似などと同じように「異なる複数の前提を使って都合よくいいとこ取りをしている」手法であるように思える。 ではその「いいとこ取り」が成り立つための都合のいい前提とは何か？
局所低次元性(Patil et al. 2001)という性質があるが、それと同時に、 「局所的な解析によってより高次元の表現ができる」と言われることもあるのがややこしい。
根拠とされているのは局所低次元性であるが、その背景には領域内の場の時間発展の複スケール性がある。
すなわち、予報をする領域を東西方向に適切な大きさの小領域に区切ったときに、それぞれの小領域の中でそれぞれ独立に摂動が成長する とみなすことができる部分が、大気の変動の大部分を占めているということである。
たとえば小領域の中での次の6時間の推移のしかたに分岐があって、同じような初期値からとりうる状態が2通りあるとしたら、 同様の小領域4つからなる全体のとりうる状態は16通りになる。
このような状態は、力学系の入門書で最初に教わる、系の複雑さを議論するためのLyapunov次元などの概念的なイメージとはかなり異なっている。
実際のところは、系がひとかたまりとして動くというよりは、 それぞれ勝手な都合で動く複数の系を集めてきて一つの系であるように見なしているという状態に近い。
この性質は必要なアンサンブルメンバーの数を考えるうえで大きな意味を持つ。
先の例だと、主要な摂動成長の構造が各領域で2通りずつあるとしたら、系全体では16通りの組み合わせがある。
もし系全体で一つの解析値を作るために同化を行うなら、起こりうる構造を表現するためにアンサンブルメンバーは少なくとも16個要ることになる。
解析を局所化する場合はどうか。16メンバーのアンサンブルがあっても、 その中で各領域で実際に違いをもたらすのは2種類の構造だけであり、他は重複している。もっと減らしてもよいはずである。
アンサンブルメンバーのうち2種類の構造を含んでいるものを見つけ出せればよいのだから、確率的なばらつきを考慮しても、 16個よりはずっと少ない数で十分に目的を達することができる。
これが、「局所的に低次元である」ことと同時に「解析の局所化によってアンサンブルメンバー数より高い次元の構造を表現できる」ことの種明かしである。 1000個の漢字を覚えるのは大変だが、同じ1000通りの違うものを表現するのに3つの数字の組を使えば10種類の数字を覚えるだけで済む、 と考えればわかりやすいかもしれない。 実際の状況では、局所低次元性が「ある程度」成り立つくらい局所的なふるまい方をしており、 なおかつ同時に「ある程度」系全体に及ぶような構造の予報期間内の変動も存在する、というような中間の状態にあることが想定される。
そのために、全体についての予報モデルの結果としてのアンサンブルメンバーの重ね合わせで解析値を表現できるとし（LETKFの&amp;rdquo;T&amp;rdquo;）、 ただしその重ね合わせ方は局所的にそれぞれ異なっていてもよいとする(LETKFの&amp;rdquo;L&amp;rdquo;)、という方法をとることができる。
個人的にはLETKFは洗練されたエレガントな手法であり、アンサンブルカルマンフィルタの完成形の一つであると思う。
実際に時空間分布する物理量を予測する気象のようなモデルでは、モデルの出力の目的や注目点が使う人によって様々であったりする。 全体の気圧配置を見たい人もいれば、ある地点の天気に注目する人もいるし、 3時間後の予報も24時間後の予報も同じくらい重要性をもって見られる。 実際の運用上で必要となる、全体と部分の柔軟な使い分けに対して、LETKFはLocalとTransformを両方備えていることによってうまく対応している手法であるように思う。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ニューラルネットワークによる関数の近似</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190520/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2019 00:10:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190520/</guid>
      <description>自分の勉強のためfortranで最も単純なニューラルネットワークを作った。
(2019/6/23 追記：TensorFlowがニューラルネットワークの仕組みをブラウザ上でインタラクティブに体感できるツールを提供している(https://playground.tensorflow.org) 。
以下に書いたような内容に近いことを扱っているが、もちろん、ずっと洗練されている。)
ニューラルネットワークを回帰問題に用いる場合、入力変数と出力変数の間の任意の関係を表現する、汎用的な近似器として用いることができるとされる。
関数形を何も措定せずに、非線形を含むどんな形の関数関係でも近似できるというのは、最初に聞いたときはとても違和感があった。 しかし、その仕組みを知ると、実際のところとても自然な方法であるとわかった。 自然というのは、人間の認識の仕方によく似ているということである。
最も簡単な、入力と出力の変数が1個ずつ(xとyとする)の場合を考えてみる。
下に適当に作ったxとyのデータを示す。この点の集まりからxとyの間の関係についての推定を行うことを考える。
データ  ぱっと見でこの図をどう捉えるか？ 仮に最小限の言葉で特徴を説明する必要があるとしたら、例えば次のような説明のしかたができると思われる。
- 左に山がある
- その山の右肩により小さな山がある
- その山の右側に大きな谷がある
もしくははサイクリングの行程表のように、左から右に進むときの標高の変化を表していると考えることにして、次のように書くこともできる。
- 初めに少し上り
- 長いゆるやかな下り
- 少し上り
- 急な短い下り
- しばらく平坦ののち、急な登り
いずれの場合も、多くの点からなる情報を少ない数の要素に分割して説明している。 基本的な要素は、前者の場合は山と谷、後者の場合は上りと下りからなる。 いずれにしても、図をぱっと見たときに人間の頭の中で最初に行われることは、 全体が大体いくつの要素からなり、それぞれ大きさや位置がどのくらいであるかを把握することだと思われる。
一方で、統計的なデータ解析も基本的に目指すことは同じである。すなわち多くの要素からなるデータの特徴を少ない言葉で記述することが目的である。 データ解析においてはどのように要素への分解を行っているだろうか。 単純な線形回帰の場合を考えてみる。
回帰問題は下のように書け、\(K\)個のパラメタ\(w_k\)および\(b\)を求める問題となる。 $$ y(x) = \sum_{k=1}^{K} w_k \sigma_k (x) +b $$ ここで\( \sigma_k \)は基底関数(basis function)であり、その選び方は問題に応じて様々である。
例として、多項式、フーリエ級数、ガウシアンの基底関数の組をそれぞれ下に示す。
基底関数  線形回帰問題では、基底関数（および定数）の線形結合で目的の関数を近似する。これを図にすると下のようになる。
左が入力データ\(x\)、右が出力データ\(y\)であり。中間の層の〇が基底関数、右側の線が係数\(w,\ b\)に対応する。
線形回帰 多項式の場合  6次までの多項式で回帰する場合、結果は下の図のようになる。 点線がそれぞれの基底関数であり（ただし便宜上縦にずらしている）、それらの総和が実線で表された回帰式となる。
6次の多項式による回帰  6個のフーリエ級数の場合は下の図のようになる。 フーリエ級数による回帰 
いずれの場合も図の右端付近で余計な曲線が入っており近似の精度が落ちている。これは基底関数が範囲全体にわたって変化するため、 右端の崖のような局所的な特徴が表現しづらいためである。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Eqntest</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/eqntest/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 14:31:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/eqntest/</guid>
      <description>時系列モデル
$$ {\bf x}{t+1}={bf Mx{t} $$
に従う変数 \({\bf x}\) を時刻 \(t+1\) で推定する。 ここではモデルが完全であると考えて時間発展に伴う誤差は無視する。 観測は ${\bf y}$ で、 ${\bf x}$ とは異なる次元を持ち（より少ない場合が多い）、次の線形関係を持つ。
$$ {\bf y}={\bf Hx} $$
考えている時刻 $t+1$ の観測のみ推定に用いるとする
モデルの予報値を $x_{t+1}^f$ と観測値 $y$ はそれぞれ誤差をもつ。真の値 ${\bf x}_{t+1}^t$ を措定すると、誤差は次のように表される。
$$ {\bf x}^f = {\bf x}^t + {\bf \epsilon}^f $$ $$ {\bf y} = {\bf Hx}^t + {\bf \epsilon}^o $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好奇心</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190422/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 02:10:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190422/</guid>
      <description>先日、とある集まりで、年代も職業もそれぞれ違った十数人の初対面の人の前で自分の仕事について話す機会があった。
自己紹介をして、気象を研究している研究者です、というと、そこにみんなすごく食いついてきた。まるで珍しい動物を見つけたときみたいな好奇心いっぱいな様子で、どんな研究をしているの、一番面白いのはどんなことなの、どうしてその道に進もうと思ったの、といった質問を浴びせてきた。
このような状況は学生のときからある程度慣れていた。
旅先で、またはバイト先の共同生活の中で、出身も経歴も違う同世代の人たちと接することが多かった。 学内のサークルのような均質な場では意識しないような、外から見た東大生という姿を良くも悪くも思い知らされる経験だった。 大学に行かずに働いている人、大学生でも就職のためと割り切って通っているだけで社会の中で別のところに人生経験の場を求めてきた人、転職してきた人、さまざまな経歴の人がいた。 そうした人たちは、自分が普段見ていた周りの学生に比べて、居心地のいい肩書に甘えたところがない分、個人としての意識がよほどしっかりしているように思えた。
彼らから見て東大の理学部の学生は異質な存在として受け取られることも理解できることだった。 自分の行かなかった大学に行けている人、としての期待と、大学に行ってるのに何でそんなに世間を知らないんだ、という失望の微妙な入り混じった感情。 それを背景としたある種のステレオタイプの通りの振る舞いをしてくれることへの期待。
みんなで話をしている中で、研究分野についての話を求められるときもあったが、自分はそれが苦手だった。 どうしても研究の話を出すと、その場が生真面目な雰囲気になってしまうからだ。 テレビで人気の芸人が喋っているときに、いきなり池上彰が登場して解説を始めたような感じになる。 それまでの和やかな話の流れを止めてしまったようで、きまりの悪い感じがする。 しかしどうやらそれも含めて期待通りの反応のようだった。「融通きかない東大生がまた何か言ってるよ」みたいなネタとして。 それで場が成り立つならそれもいいかと思って段々開き直るようになった。しかしあまり良い気分ではなかった。
そんな経験があったので、普通に淡々と話すとまた退屈させてしまうと思って、今回は少しアドリブを加えることにした。 気象の研究のきっかけの話から脱線させて富士山の測候所の話をして、新田次郎原作の漫画の話をして、その中で登場する雪の結晶の話をしようとして。
そしたら、「そういうのじゃなくて、普通に研究の話が聞きたいの」とたしなめられた。
池上彰の解説みたいな話し方でよかったのだ。
普通に気象について知りたがっていた人たちだった。興味はあっても普段自分がそこまで時間をとって深く考えることができないことを、代わりに職業として毎日追求してくれている人に対しての、素朴な興味からの質問だったのだ。
どうやら今まで少し斜に構えすぎていたのかもしれない。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虎の絵の話</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190411/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:57:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190411/</guid>
      <description>最近の話題の関連で、絵描きの物の見方についての大学教授による記事が目に入った。
写真は視界に入るものを均等に投影している（カメラの物理的な特性による限界はあるが）のに対し、絵による表現には対象への主観的な注目が含まれる。どの対象に注目してどのように捉えるのかによって見え方が変わる。そこに技術の良しあしがあり個性が出る、ということだそうだ。
確かに目で見た風景の見え方が写真のようではないことは普段から体験できる。丹沢や奥多摩の山に登って見える富士山の大きさには圧倒的なものがあるが、撮った写真を家に帰って見てもその感じは伝わらない。その「圧倒的な大きさの感じ」は単なる画像の情報だけでなく無意識に心の中で起こる認識の加工の結果として生まれるものだからだ。絵を描くときは風景写真とは異なり、そのような主観的な印象も絵の中に再現することになる。
気象学においてデータ同化は客観解析とも呼ばれるが、それに対して主観解析という概念がある。
解析とは一般に断片的な情報から整合的な全体像を作るための作業のことを呼んでいる。客観解析の場合の全体像は様々な変数の3次元的な分布に相当し、大容量の数値データとして保存されるが、主観解析では頭の中に現象を把握するための全体像を描くことを目的とする。
数値計算がまだ使えず観測も今よりもずっと少なく断片的であった時代には主観解析こそが解析であり（客観解析の発想はあるにはあったが単純な基底関数を使ったフィッティングのようなものでしかなかった）、手作業で等圧線を引くために観測点の間の補完を頭の中で行っていた。
現代の天気図解析と呼ばれているものは少し意味合いが異なり、6時間または12時間ごとに更新されるモデルの解析値や予報値から生成した各高度の天気図から重要な特徴を読み取って把握する作業のことである。つまり目的は物理量の推定ではなく、推定値はすでに客観解析で得られているので、その大量のデータを解釈することにある。 頭で考えるには格子データではなく、低気圧や前線の位置や等圧線の形状といった概念的な認識が必要になる。 経験を積むことで3次元的な構造や時間的な推移も含めた整合性を考慮したり、予測の不確定性の高い状況を見分けたりできるようになると思われるが、 より重要なのは、主観的な価値判断を加味した解析であるという点であろう。限られた時間と脳の記憶容量の中で注目すべき特徴と適切な概念モデルを選択しなければならない。 データ同化とは違って完全に客観的な重みづけを行うことができない。
もちろん気象予報は科学の一部であって芸術家とは目指す方向が違うが、 出力データを目で見て把握するときに主観的な判断の巧拙がどこかで必ず入ってくることは時々思い出した方がよさそうだ。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ディープ・シンキング 人工知能の思考を読む</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190404/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Apr 2019 08:20:49 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/190404/</guid>
      <description>チェスの元グランドマスター、ガルリ・カスパロフ氏による書き下ろしの日本語訳。
カスパロフ氏は1997年にIBMのディープブルーとの2回目の番勝負に敗れ、初めてコンピュータに敗れた人間のグランドマスターとして歴史に残ることとなった。
チェスの世界でコンピュータが人間に勝利したというニュースは世界的な話題となり日本にも届いた。ちょうど羽生善治が七冠を達成して約1年後のことで、将棋がNHKの連続ドラマの題材になり、どの小学校でも紙の駒で遊ぶ子供たちがいた頃だった。その世代が大人になった2013年に今度は将棋の世界でもコンピュータとの本格的な衝突が起こることになるのだが、そのような状況は当時はまだ遠い未来のように思えた。インターネットや携帯電話は今ほど身近ではなかった。コンピュータの性能は今よりもはるかに低く、とても扱いづらかった。そのような20世紀に将棋や囲碁に比べて20年近く先んじて起こった出来事は、したがって、実際のところ決して巧妙でスマートなものではなかった。
コンピュータにとって得意な思考と苦手な思考というものがはっきりと存在する。単純な大量の記憶や演算の繰り返しは得意である代わりに、構造的な認識を柔軟に使い分けることはとても苦手だ。前後の手のつながりを認識できずに無意味な繰り返しをしたり、人間にとっては当たり前で初級者でもわかる駒の配置の良し悪しを判断できなかったりする。
その得意な部分を徹底的に押し進めるか、それとも弱点を克服する方法を探すか、コンピュータのチェスプログラムの開発には2通リの方針があった。言い換えれば、コンピュータプログラムをさらに極端に人間的でない姿にするか、できるだけ人間の姿に近づようとするかの選択ともいえる。人工知能の研究に人間の頭脳の働きの秘密を解明する手がかりを見出そうとする人たちや、チェスに人生の様々な神秘を重ね合わせてきた人たちは、後者こそが本当の最強のチェスプログラムへの道であると信じたかった。しかし20世紀の終わりに人間のグランドマスターを倒すという明確な目的のもとでは、前者の方針が明らかに成功していた。圧倒的な量の力が問題を解決した。それは当面の問題がチェスの解明ではなく、人間のチェスプレーヤーの尊厳へのリスペクトでもなく、勝つことだったからだ。
ディープブルーはとてもぎこちない姿をしていた。まず第一にマシンの動作それ自体が不安定で、対局中に停止して再起動を必要とすることも起こった。その指し手からはコンピュータらしさを隠しようがなかった。不自然な序盤戦で損をすることや、柔軟性を欠いた評価基準によって簡単に罠にはまってしまうような、コンピュータ特有の不格好な弱点は他のソフトと変わらなかった。その弱点を的確に突かれた対局では敗れた。その代わりに、圧倒的な読みの量による中終盤の正確さでは相手を上回り動揺させた。盤勝負全体としての内容は一方的ではなくとても際どいものだった。それでも、ディープブルーは当時できうる最大の努力のもとで勝利した。勝つ可能性を最大にする目的のもとで行われた開発によってなりふり構わずに勝ち取ったものだった（その「なりふり構わず」の中には開発元であり興業の主催者でもあったIBMによる様々な盤外の戦略も含まれていた、ということをカスパロフ氏は仄めかしている）。
カスパロフ氏は現在までチェスの元グランドマスターとして、自身の経験をもとにして人工知能と人間の知能や社会についての様々な議論に積極的に参加して大きな役割を果たしてきている。氏の語る創造性や人工知能との関わり方についての提言はとてもシンプルで多くの分野の直面する問題に共通するものだ。
2013年に将棋の、2016年には囲碁のプロ棋士が大舞台で初めてソフトに敗れた。現代のソフトはインターネット上の巨大なコミュニティの中で洗練された最新の強化学習の技術を駆使した巧妙なもので、ディープブルーの時代の数々の弱点を量だけではなく質的な意味でも克服してきている。すなわち、以前よりずっと人間と見分けのつかない姿をしている。それでも、人間の違いが不明瞭になったところで、人工知能の思考に関する問題の本質はそれほど変化していないことだろうと思う。
コンピュータのデータベースが導き出す序盤の最善手をただ記憶するだけでは勝率は一時的に上がっても、チェスが上達したことにはならない。変化に対応でき、自分で新しい手を考えだす能力を身につけるには、その手の意味を理解することが必要なのだ。では意味を理解するとはどういうことなのか？ではそれをプログラムの言葉で定義できれば、人間と同じような創造性を持たせることができることになるのか？当時から繰り返されてきた問いかけは今も続いている。
カスパロフ氏の1997年のゲームは、人間とコンピュータの双方が未知の相手と向き合うためになりふり構わない姿をさらしていた時代のものであるために、人工知能の登場にかかわるさまざまな問題を、今よりもずっとわかりやすい形で表していたように思う。
この本のハイライトはカスパロフ氏自身がディープブルーを相手に行った1996年と1997年の2回の番勝負の対局の内容を解説している部分にある。当事者であるからこそ書ける圧倒的な臨場感と、かつチェスの経験がない読者にも伝わるような明快な表現で、それぞれの対局における局面推移の特徴と思考の過程を記している。その部分を読むだけでもチェスの盤面に表れる景色の多様さや、競技としての身体的精神的な要素の複雑さや、定跡の背景にある数多くのプレーヤーの重ねてきた歴史の長さに触れることができる。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>はじめに</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 23:14:58 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/post/about/</guid>
      <description>しばらく練習用に公開します。
研究に関連することで、でも普段の研究からは少しわき道にそれたことを書くような場所にしようと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>アジアモンスーン高気圧</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/ama/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 15:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/ama/</guid>
      <description>はじめに アジアモンスーンおよびその上層の高気圧の大気化学における役割に関する研究は、国際的な組織による協力のもとで行われています。 世界気候研究計画(WCRP)の下部組織SPARCおよび国際地球大気化学プロジェクト(IGAC)の活動の一つであるAtmospheric Chemistry and the Asian Monsoon(ACAM)が、この分野の研究の相互協力の場となっています。
アジアモンスーンと圏界面の高気圧 アジアモンスーン高気圧は北半球の夏季に、上空の対流圏界面付近に形成される惑星規模の高気圧である。平均的な大きさは経度方向に約10000km、緯度方向に約3000kmにわたる。 西は中東や北アフリカ、東は日本付近までユーラシア大陸の中緯度全体にわたって影響を及ぼす、非常に大きな現象である。
この高気圧には複数の呼び名がある。日本ではチベット高気圧(Tibetan High)として知られており、夏季の日本の天候において重要な指標の一つである。他に南アジア高気圧(South Asian High)と呼ばれることもある。対流圏・成層圏間の物質循環に関する研究ではアジアモンスーン高気圧(Asian Monsoon Anticyclone)と呼ばれることが多い(1)。本稿ではこの呼称を用いる。
図1 2011-2016年夏季平均の850hPa・100hPaジオポテンシャル高度および降水量  この高気圧はアジアモンスーンの対流活動に伴い、雲の形成によって放出される潜熱を主な熱源として駆動されている(2)。夏季のアジアモンスーンは世界各地のモンスーンのなかでも最も大規模で激しい降水を南アジアから東南アジアにもたらす。その降水とともに放出される熱は、地表付近にはモンスーントラフと呼ばれる低圧部を形成し、上空では逆に水平発散と高気圧性の循環を形成する(3)。このために、モンスーンの降水が続く夏季の間にわたって上空の高気圧が維持される。 図2 高気圧形成の模式図 (Dethof et al., 1999 Fig.1) 
アジアモンスーン高気圧は地球大気に存在する最も大きな渦の一つである。同様に大きなものとしては、南極と北極上空の成層圏に形成される極渦がある。極渦は冬から春にかけてその内側にオゾン濃度の低い空気を捕捉し、オゾンホールを維持する働きをしている。アジアモンスーン高気圧と比べると、極渦は低気圧性であり極夜の放射冷却によって形成される点は異なっているが、惑星規模の大きな渦であるという点と、内外で異なる化学的性質を持った空気を隔てる障壁として働くという点が共通している。
図3 観測衛星AURA MLSによるオゾン濃度 (左)アジア上空 370K等温位面 (右)南極上空 500K等温位面  
高気圧の変動 高気圧の変動は各地域の気候に大きな影響を及ぼす。まず年々変動、すなわち各年における夏季全体で平均した高気圧の強さは、その夏の天候を特徴づける指標になる。日本の長期予報においてもチベット高気圧の強さは夏の猛暑の可能性の指標として注目される要素のうちの一つである。
また、高気圧は数日から数週間の短期的な変動も非常に活発である。日々の天気図で高気圧を観察すると、その強さ、位置や形状がつねに大きく変化し続けている。高気圧の一時的な位置や強さの状態は、各地域での風や降水の変動の特徴に大きく影響する。特によく見られるのが高気圧の東西方向の移動であり、高気圧中心の位置がチベット付近にある状態(Tibetan mode)と、イランなど西アジア付近にある状態(Iranian mode)の間の移り変わりとして捉えることができる。
図4 2016年夏季 異なる日の100hPaジオポテンシャル高度  
対流圏・成層圏間の物質輸送における重要性 渦位を用いて、高気圧を渦として捉える見方をすると、 圏界面付近の高度において高気圧は内側と外側の異なる性質の空気の境界であるとみなすこともできる。 このような見方は、対流圏と成層圏との間の物質輸送・混合を研究する上で有用である。
対流圏とその上に位置する成層圏は、対流圏界面をへだてて大きく力学的・化学的性質が異なっている。 それは、両者が互いにあまり混ざりあわないことを意味している。対流圏由来の化学物質が成層圏に到達する経路は大気中でごく限られている。 しかし、そのように輸送される物質は成層圏で強い温室効果気体として働く水蒸気や、オゾンの化学反応に関わる人為的な物質などを含んでいる。 物質循環の経路に関わる物理的な過程を理解することは、将来の大気化学的な長期変動や年々変動を適切に予測する上でも重要である。
アジアモンスーンの季節内変動は、対流圏と成層圏の空気が混ざり合う重要な経路の一つであるとみなされている(4)。 高気圧性の渦が大きく変形するときはそれに伴って乱流による高気圧内外の混合が強まる。 また、高気圧の一部が分裂して、元の渦を離れて東西方向に遠くまで運ばれる現象が時々起こる。 これはアジア由来の空気が北米やヨーロッパ上空に1～2週間以内に到達する経路となりうる。このような渦の変形や分裂を伴うような変動をどのように客観的に特徴づけ、どのように理解するかは重要な研究課題である。
2次元力学モデルによる自発的変動の説明 Amemiya and Sato (2018, JAS)では、単純化した2次元力学モデルを用いて、 渦の分裂を含む高気圧の変動の空間的特徴の形成の理論的な説明を試みた。
高気圧が対流活動により熱的に駆動されていることは、長期平均的なメカニズムとしては確かである。しかし、高気圧の季節内変動を駆動するメカニズムは同じとは限らない。より短い時間幅の現象では、同時に働いている別のメカニズムが相対的により重要となることがある。季節内変動のメカニズムについては、</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重力波パラメタリゼーション</title>
      <link>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/gwp/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Mar 2019 15:00:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://aamemiya.github.io/webpage_aamemiya/jp/research/gwp/</guid>
      <description>はじめに グローバルな気象学に関する研究分野の多くは、共通の目標を持った国際的な連携のもとで進められています。
中層大気に関する研究の場合、世界気候研究計画(WCRP)の5つのプロジェクトのうちの1つである「成層圏過程と気候における役割」(SPARC)があります。SPARCの分科会のうちの一つとして大気重力波に関する研究のコミュニティがあり、共同研究やワークショップを行うなどの活動をしています。
中層大気や大気重力波に関する日本語の解説は東京大学大学院理学系研究科 佐藤研究室 研究紹介のページも参照ください。
重力波パラメタリゼーション 地球全体の大気の流れを物理法則に基づいて計算するための大気大循環モデル(General circulation model: GCM)は、力学や雲、光、化学などの様々な物理的な過程に対応する多くの部品を組み合わせて作られている。「重力波パラメタリゼーション」は、その部品のうちの一つである。
実際のところ、重力波パラメタリゼーションは対流や放射などモデルの中の他の過程と比べて注目されることは少なく、あまり知られていない。というのは、その効果は対流圏よりも、主に中層大気（成層圏・中間圏および下部熱圏）において重要性を持つからである。降水や温度変化を通して地表付近の人間活動に直接影響する現象は主に対流圏で起こるので、モデルに関する研究も対流圏を重視して行われてきたのは自然である。
一方で、中層大気にはその領域で特有のさまざまな現象があり、一つの研究分野として発達してきた歴史がある。オゾン層の存在はよく知られているが、他にも成層圏突然昇温(SSW)、赤道準二年周期振動(QBO)などの力学的な現象は対流圏の短期的・長期的な気候において大きな役割を持っている。大気大循環モデルの中でも特に化学過程を含んだ長期的な予測を目的とするモデルは、中層大気全体を計算領域に含めることが一般的である。重力波パラメタリゼーションはそのようなモデルにおいて中層大気の風や温度のような力学的状態に大きく影響する重要な部品である。
大気重力波 大気力学や海洋物理学の分野においての重力波とは、重力(浮力)を復元力として流体中を伝わる波動のことである(相対論的な重力波とは異なり横波である)。大気はふつう重い空気の上により軽い空気が積み重なった安定な成層構造をしている。成層が安定であるほど、空気の上下方向の動きに対する復元力が強く働く。その動きが周りの空気を押すことにより、ある場所で生じた変動が遠くまで波として伝わることができる。これが大気重力波であり、大気中の他の二つの波、音波（圧縮性による）とロスビー波（地球の自転と曲率による）といずれとも異なるメカニズムをもち、異なる時空間的特徴で現れる。
--
重力波は例えば地表近くの風が山岳に乗り上げる山岳波としてみられる。これが境界層に捕捉されて横向きに伝わるとき、気象衛星による可視画像で時折見られる、山の風下側での波状の雲を形成することがある。また、山岳波が上向きに伝わったものは山岳上空での晴天乱気流を引き起こす原因になる。
中層大気における重要性 中層大気の研究において重力波は特別な重要性を持っている。それは、重力波による「運動量の輸送」が中層大気の大循環の長期平均的な状態に大きく影響するためである。（大まかに言うと、「運動量の輸送」とは大気に働く摩擦のようなものである。ただし、大気は流体なので摩擦は地球と接する表面だけに働くとは限らず、波を通して流体内部に伝わってそこで力を及ぼすことができる。また山岳派の場合は地球との間の運動量の再分配であるが、対流など他の原因による重力波の場合は大気内部の別々の場所の間での再分配も起こりうる。）
このため、中層大気の重力波を様々な形で観測する研究がなされてきた。また、中層大気の力学的状態を適切にモデルで表現するためには、その運動量の輸送の効果を表現するための方法が重要となる。重力波は水平波長が数十km、鉛直波長が数百mといった大きさのものを含み、一般的な予測研究に用いるためのモデルでは格子データとして十分に表現できないほどの細かい現象である。そのため、格子点で表現される変数の力学過程とは別に、重力波の効果を計算するためのパラメタリゼーションが必要となる。
-- 上向きに伝わり成層圏や中間圏に到達する重力波はその場所で風を加速・減速する働きをもたらす。もし重力波パラメタリゼーションがなければ、この効果が過小評価され風速に大きな影響が現れる。具体的には、中緯度圏界面付近の亜熱帯ジェットや冬季成層圏の極渦における重力波による減速の効果が正しく表現されていないと、風速が著しく強い非現実的な状態が起こる。
パラメタリゼーションの構成 重力波パラメタリゼーションでは、重力波の波の構造を細かく表現する代わりに、ある波数と周波数を持った波の、ある領域に局在した「波束」を想定して表現する。そのような前提のもとで、波の発生、伝播、および運動量の輸送を表現し、格子点上の変数に与える影響を計算する。数学的には各力学変数を格子点で表現される平均値と波に関する細かな空間的構造をもった擾乱に分離し、両者の空間スケールの間にWKB近似を措定して波の伝播に関する方程式を導く。
世界各国の様々な研究機関が中層大気を含んだ気候モデルをそれぞれ開発しているが、いずれも何らかの形の重力波パラメタリゼーションを用いている。ただし、具体的な計算の方法や与えるパラメタはそれぞれモデルごとに大きく異なっている部分もある。各々の気候モデルの結果は共通点も相違点もあるが、特に熱帯成層圏の変動や極渦に関しては重力波パラメタリゼーションの影響が大きい。現実の気候をより適切に表現するための重力波パラメタリゼーションの構成について、重力波の観測事実の取り入れ方、計算の適切な近似のしかたなどに関して、様々なアプローチがなされており、重要な研究課題の一つである。 図1 Amemiya and Sato (2016)の重力波パラメタリゼーションの模式図  Amemiya and Sato (2016)では、地形性重力波パラメタリゼーションにおいて、重力波の伝播に関して一般的に用いられる鉛直伝播の近似を用いずに斜め方向の3次元的な伝播を直接表現できるような手法を導入した。一般的にモデルの物理過程のパラメタリゼーションは、（並列化を容易にするため）鉛直一次元で計算が完結するように構成されている。しかし重力波に関しては、鉛直方向にのみ伝播するという近似は必ずしも現実的ではない比較的粗い近似である。実際に斜め方向に伝播することを示唆する観測および、そのことの考慮がモデルの系統的バイアスを改善できる可能性を示した研究があった。そこで、3次元的な伝播を考慮できるよう変更したパラメタリゼーションを用いて、実際に気候平均的な極渦の強さの季節進行に与える影響を調べた。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>